{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Lista 2"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Questão 1"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## a) \n",
    "\n",
    "**Verdadeira**\n",
    "\n",
    "Tome as retas paralelas $r_1(t)=a_1+b_1t$ e $r_2(t)=a_2+b_2t$, onde $a_1,a_2,b_1,b_2\\in\\mathbb{R}^2$ e $t\\in\\mathbb{R}$. \n",
    "\n",
    "Se $r_1$ e $r_2$ são paralelas, então $b_1$ é múltiplo de $b_2$. Assim, $b_1=kb_2$ para algum $k\\in\\mathbb{R}$. Se $r_1$ e $r_2$ são coincidentes, então $a_1=a_2$ e $b_1=kb_2$ para algum $k\\in\\mathbb{R}$.\n",
    "\n",
    "Seja $T:\\mathbb{R}^2\\to\\mathbb{R}^2$ uma transformação linear definida por $T(x)=Ax+b$, onde $A\\in\\mathbb{R}^{2\\times 2}$ e $b\\in\\mathbb{R}^2.$\n",
    "\n",
    "Aplicando a transformação $T$ em $r_1$ e $r_2$, temos que:\n",
    "\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "T(r_1)=Ar_1+b = A(a_1+b_1t)+b = \\\\\n",
    "Aa_1+b + (Ab_1)t = Aa_1+b + (Akb_2)t = \\\\\n",
    "\n",
    "Aa_1 + b + (Ab_2)kt = r_1'\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "\n",
    "$$T(r_2)=Ar_2+b = A(a_2+b_2t)+b = Aa_2+b + (Ab_2)t = (Aa_2+b) + (Ab_2)t = r_2'$$\n",
    "\n",
    "Assim, $r_1'$ e $r_2'$ são retas paralelas pois $(Ab_2)kt$ é múltiplo de $(Ab_2)t$.\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "b)\n",
    "**Falsa**\n",
    "\n",
    "Embora não seja necessário justificar, basta notar que é possível construir uma transformação projetiva entre duas retas paralelas nos dá um ponto de encontro que não está no infinito."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "c) \n",
    "**Verdadeira**\n",
    "\n",
    "Dados dois espaços métricos $X$ e $Y$, o mapa $f:X\\rightarrow Y$ é isomeria se preserva a distância entre $a,b\\in X$, ou seja, \n",
    "\n",
    "$d_X(a,b)=d_Y(f(a),f(b))$.\n",
    "\n",
    "Assim, no contexto euclidiano, uma isomeria que leva a origem na origem é tal que $f(0)=0$ e :\n",
    "\n",
    "$$||f(a)-f(0)|| = ||a-0||$$\n",
    "\n",
    "$$||f(a)|| = ||a||$$\n",
    "\n",
    "Logo, considerando $a$ e $b$ vetores e seja $\\theta$ o ângulo entre eles, de modo que:\n",
    "\n",
    "$$\\cos{\\theta}= \\frac{a\\cdot b}{||a|| ||b||}$$\n",
    "\n",
    "Considere o ângulo entre $f(a)$ e $f(b)$, de modo que:\n",
    "\n",
    "$$\\cos{\\theta'}= \\frac{f(a)\\cdot f(b)}{||f(a)|| ||f(b)||}$$\n",
    "\n",
    "Veja que, pela isometria, temos que $||f(a)|| = ||a||$ e $||f(b)|| = ||b||$, e além disso:\n",
    "\n",
    "$$||a-b|| = ||f(a)-f(b)||\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$||a-b||^2 = ||f(a)-f(b)||^2$$\n",
    "\n",
    "$$ (a-b)^T(a-b) = (f(a) - f(b))^T (f(a)-f(b)) $$\n",
    "\n",
    "$$ a^Ta - 2a^Tb + b^Tb = f(a)^Tf(a) - 2f(a)^Tf(b) + f(b)^Tf(b)$$\n",
    "\n",
    "Disso, temos que:\n",
    "\n",
    "$$a^Tb = f(a)^Tf(b) $$\n",
    "\n",
    "ou seja, \n",
    "\n",
    "$$a\\cdot b = f(a)\\cdot f(b)$$\n",
    "\n",
    "Portanto, $\\cos{\\theta} = \\cos{\\theta'}$ e, assim, a isometria preserva o ângulo entre vetores.\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "d) \n",
    "\n",
    "**Verdadeira**\n",
    "\n",
    "Se uma isometria preserva a origem, vale o caso anterior. Se não preserva a origem, a transformação sofreu uma translação primeiro. Como translação preserva o ângulo entre vetores, a composição de uma isometria com uma translação, formando uma nova isometria, (isto é, $f'=T(f(x))$ onde $f'$ é uma nova isometria, $f$ é uma isometria que preserva a origem e $T$ uma translação) também preserva o ângulo entre vetores."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "e)\n",
    "**Falsa**\n",
    "\n",
    "Um exemplo seria um retângulo que tem ângulos retos no plano do retângulo, mas observado de lado parece ter ângulos obtusos"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "f)\n",
    "\n",
    "**Verdadeiro**\n",
    "\n",
    "Uma transformação projetiva $H:\\mathbb{R}\\mathbb{P}^2\\to\\mathbb{R}\\mathbb{P}^2$ é tal que $y=H(x)=Ax$, onde $A\\in\\mathbb{R}^{3\\times 3}$ e $x\\in\\mathbb{R}\\mathbb{P}^2$.\n",
    "\n",
    "Uma cônica é um conjunto de pontos em coordenadas homogêneas que satisfaz a equação $x^TQx=0$, onde $Q\\in\\mathbb{R}^{3\\times 3}$ é uma matriz simétrica.\n",
    "\n",
    "Assim, ao aplicar uma transformação projetiva $H$ em uma circunferência, que é uma cônica, temos que:\t\n",
    "\n",
    "$$0=x^TQx=x^tIQIx=x^TA^T(A^{-1})^TQ(A^{-1})Ax=(Ax)^TQ'(Ax)=y^TQ'y$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "com $Q'=(A^{-1})^TQ(A^{-1})$.\n",
    "\n",
    "Isso se trata de outra cônica! \n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "g)\n",
    "\n",
    "**Verdadeira**\n",
    "\n",
    "Trata-se de uma argumentação análoga ao item f), mas mudando a projeção."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Questão 2"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "A transformação leva $(-3,0)$ em $(-3,0)$ e leva $(3,0)$ em um popnto do infinito, transformando a elipse em uma parábola, é apenas uma transformação projetiva, sem translação e pode ser descrita por:\n",
    "\n",
    "<!-- matrix H 3x3 -->\n",
    "$$\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "1 & 0 & 0 \\\\\n",
    "0 & 1 & 0 \\\\\n",
    "g & h & i\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Assim, temos que:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "1 & 0 & 0 \\\\\n",
    "0 & 1 & 0 \\\\\n",
    "g & h & i\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "-3 \\\\\n",
    "0 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "-3 \\\\\n",
    "0 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "1 & 0 & 0 \\\\\n",
    "0 & 1 & 0 \\\\\n",
    "g & h & i\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "3 \\\\\n",
    "0 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "a \\\\\n",
    "b \\\\\n",
    "0\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Assim, temos que:\n",
    "\n",
    "$$ -3g + i = 1$$\n",
    "$$ 3g + i = 0 $$\n",
    "\n",
    "Resolvendo o sistema, temos que $g=\\frac{-1}{6}$ e $i=\\frac{1}{2}$. \n",
    "\n",
    "Logo: $H=\\begin{bmatrix}\n",
    "1 & 0 & 0 \\\\\n",
    "0 & 1 & 0 \\\\\n",
    "\\frac{-1}{6} & 0 & \\frac{1}{2}\n",
    "\\end{bmatrix}$\n",
    "\n",
    "\n",
    "Além disso, $a=3$, $b=0$ e tomamos $h=0$.\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Dessa forma, um ponto $(x,y,z)$ é transformado em $(x',y',z')$ por $H$ de forma que:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "x' \\\\\n",
    "y' \\\\\n",
    "z'\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "1 & 0 & 0 \\\\\n",
    "0 & 1 & 0 \\\\\n",
    "-\\frac{1}{6} & 0 & \\frac{1}{2}\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "x \\\\\n",
    "y \\\\\n",
    "z\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "x \\\\\n",
    "y \\\\\n",
    "-\\frac{1}{6}x + \\frac{1}{2}z\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "$$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "A elipse $\\frac{x^2}{9}+\\frac{y^2}{4}=1$ é descrita na forma matricial como $ \\tilde{x}^TQ\\tilde{x}=0$, com $\\tilde{x}=(x, y, 1)^T$ e $Q$ sendo a matriz:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "\\frac{1}{9} & 0 & 0 \\\\\n",
    "0 & \\frac{1}{4} & 0 \\\\\n",
    "0 & 0 & -1\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "Assim, a transformação projetiva na elipse é dada por $Q'=(H^{-1})^TQ(H^{-1})$, onde $H$ é a matriz de transformação projetiva.\n",
    "\n",
    "$\n",
    "(H^{-1})^T=\\begin{bmatrix}\n",
    "1 & 0 & \\frac{1}{3} \\\\\n",
    "0 & 1 & 0 \\\\\n",
    "0 & 0 & 2\n",
    "\\end{bmatrix}$\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "Logo:\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "Q'=\\begin{bmatrix}\n",
    "0 & 0& -\\frac{2}{3} \\\\\n",
    "0 & \\frac{1}{4} & 0 \\\\\n",
    "-\\frac{2}{3} & 0 & -4\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Assim \n",
    "\n",
    "$$\\tilde{x}^TQ'\\tilde{x}=\\begin{bmatrix}\n",
    "x & y & 1\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "0 & 0& -\\frac{2}{3} \\\\\n",
    "0 & \\frac{1}{4} & 0 \\\\\n",
    "-\\frac{2}{3} & 0 & -4\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "x \\\\\n",
    "y \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}=0\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "e a equação da parábola é \n",
    "\n",
    "$-\\frac{4}{3}x+\\frac{1}{4}y^2-4=0$\n",
    "\n",
    "ou seja, $x=\\frac{3}{16}y^2-3$\n",
    "\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Questão 3"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Demonstração:\n",
    "\n",
    "(Prova baseada em Computer Grapahics, Luiz Velho e Jonas Gomes, 2003)\n",
    "\n",
    "Se quatro pontos no plano projetivo $P'=\\begin{bmatrix}\n",
    "p'_1 & p'_2 & p'_3 & p'_4\n",
    "\\end{bmatrix}$ formam um quadrilatero não degenerado, então esses pontos definem uma base projetiva. Uma base projetiva em $\\mathbb{R}\\mathbb{P}^n$ é um conjunto de $n+2$ pontos tal que qualquer subconjunto de $n+1$ pontos é linearmente independente (como um conjunto de vetores em $\\mathbb{R}^{n+1}$).\n",
    "\n",
    "Assim, como a base canônica de $\\mathbb{R}P^2$ é dada por \n",
    "\n",
    "$e_1=(1,0,0)$ \n",
    "\n",
    " $e_2=(0,1,0)$ \n",
    " \n",
    " $e_3=(0,0,1)$ \n",
    "\n",
    " $e_4=(1,1,1)$=$e_1+e_2+e_3$.   \n",
    "\n",
    "**Colorário 1**\n",
    "\n",
    "**Dada qualquer base projetiva $a_1,a_2,a_3$, existe uma transformação projetiva $H$ tal que $H(e_i)= \\lambda_i a_i$ para $i=1,2,3,4$.**\n",
    "\n",
    "Prova:\n",
    "\n",
    "$e_1,e_2,e_3$ são indenpendentes, logo as equações \n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "H(e_1)=\\lambda_1 a_1 \\\\\n",
    "H(e_2)=\\lambda_2 a_2 \\\\\n",
    "H(e_3)=\\lambda_3 a_3\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "\n",
    "definem uma transformação linear $H:\\mathbb{R}^{n+1}\\to\\mathbb{R}^{n+1}$ cuja matriz $M$ de transformação, nas bases $e_1,e_2,e_3$ e $a_1, a_2, a_3$ é dada por:\n",
    "\n",
    "$$M=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "\\lambda_1 a_1 & \\lambda_2 a_2 & \\lambda_3 a_3\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Logo, a igualdade $H(e_4)=\\lambda_4 a_4$ é dada na forma matricial por:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "\\lambda_1 a_1 & \\lambda_2 a_2 & \\lambda_3 a_3\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "1 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "=\n",
    "\\lambda_4 a_4\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "a_1 & a_2 & a_3\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "\\lambda_1 \\\\\n",
    "\\lambda_2 \\\\\n",
    "\\lambda_3\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "=\n",
    "\\lambda_4 a_4\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Assim, essa equação define unicamente $\\lambda_1, \\lambda_2, \\lambda_3$.  Logo, a transformmação projetiva $H$ está definida, de acordo com a escolha de $\\lambda_4$.\n",
    "\n",
    "Assim, além da base canônica, esse rersultado se estende facilmente para qualquer base projetiva $b_1,b_2,b_3,b_4$.\n",
    "\n",
    "Dessa forma, dadas duas bases projejtivas $a_1, a_2, a_3, a_4$ e $b_1, b_2, b_3, b_4$, existe uma única transformação projetiva $H$ tal que $H(a_i)=b_i$ para $i=1,2,3,4$, a menoss de uma constante de escala."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Para transformar um quadrilátero $Q_1$ em um quadrilátero $Q_2$, basta aplicar uma transformação projetiva $H_1:I^2\\to Q_1$ que leva um quadrado unitário $I^2=[0,1]\\times[0,1]$ em $Q_1$ e uma transformação projetiva $H_2:I^2\\to Q_2$ que leva um quadrado unitário $I^2$ em $Q_2$. Assim, a transformação projetiva $H=H_2\\circ H_1^{-1}$ leva $Q_1$ em $Q_2$."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Agora, ilustrando a transformação $T_1$, que levam os vértices de $I^2$ em $Q_1$:\n",
    "\n",
    "Sejam, conforme no enunciado, $e_1=p_1=(0,0,1)$, $e_2=p_2=(0,1,1)$, $e_3=p_3=(1,1,1)$ e $e_4=p_4=(1,0,1)$.\n",
    "\n",
    "Sejam $q_1=p_1'=(x_1,y_1,1)$, $q_2=p_2'=(x_2,y_2,1)$, $q_3=p_3'=(x_3,y_3,1)$ e $q_4=p_4'=(x_4,y_4,1)$ as coordenadas projetivas dos vértices do quadrilátero $Q_1$.\n",
    "\n",
    "Assim:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "H(e_1)=q_1 = (\\lambda_1 x_1, \\lambda_1 y_1, \\lambda_1)\n",
    "\\\\\n",
    "H(e_2)=q_2 = (\\lambda_2 x_2, \\lambda_2 y_2, \\lambda_2)\n",
    "\\\\\n",
    "H(e_3)=q_3 = (\\lambda_3 x_3, \\lambda_3 y_3, \\lambda_3)\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Logo, a matriz de transformação $M$ é dada por:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "M=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "\\lambda_1 x_1 & \\lambda_2 x_2 & \\lambda_3 x_3 \\\\\n",
    "\\lambda_1 y_1 & \\lambda_2 y_2 & \\lambda_3 y_3 \\\\\n",
    "\\lambda_1 & \\lambda_2 & \\lambda_3\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "x_1 & x_2 & x_3 \\\\\n",
    "y_1 & y_2 & y_3 \\\\\n",
    "1 & 1 & 1\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "\\lambda_1 \\\\\n",
    "\\lambda_2 \\\\\n",
    "\\lambda_3\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Assim, como $H(e_4)=\\lambda_4 q_4$, temos que:\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "x_1 & x_2 & x_3 \\\\\n",
    "y_1 & y_2 & y_3 \\\\\n",
    "1 & 1 & 1\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "\\lambda_1 \\\\\n",
    "\\lambda_2 \\\\\n",
    "\\lambda_3\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "=\n",
    "\\lambda_4 \n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "x_4 \\\\\n",
    "y_4 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Ffixando $\\lambda_4=1$ esse sistema admitee euma solução única para $\\lambda_1, \\lambda_2, \\lambda_3$ e substituindo na matriz $M$ temos a matriz de transformação $M$."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Exemplo:"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Considerando:\n",
    "\n",
    "$p_i=\\begin{bmatrix}\n",
    "x_i \\\\\n",
    "y_i \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}$, para $i=1,2,3,4$\n",
    "\n",
    "e\n",
    "$p'_i=\\begin{bmatrix}\n",
    "x'_i \\\\\n",
    "y'_i \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}$, para $i=1,2,3,4$\n",
    "\n",
    "Seja $P=\\begin{bmatrix}\n",
    "p_1 & p_2 & p_3 & p_4\n",
    "\\end{bmatrix}$ e $P'=\\begin{bmatrix}\n",
    "p'_1 & p'_2 & p'_3 & p'_4\n",
    "\\end{bmatrix}$\n",
    "Vamos provar que existe euma única homografiai (transformação projetiva) $H:\\mathbb{R}\\mathbb{P}^2\\to\\mathbb{R}\\mathbb{P}^2$ tal que $p'_i=Hp_i$.\n",
    "\n",
    "Suponha por absurdo que existam duas homografias $H_1$ e $H_2$ tais que $P'=H_1P$ e $P'=H_2P$.\n",
    "\n",
    "Uma homografia é simétrica, de fomra que combinando as duas equações, temos que:\n",
    "\n",
    "$$H_1P=H_2P$$\n",
    "\n",
    "$$H_2^{-1}H_1P=P$$\n",
    ", donde concluímos que $H_2^{-1}H_1=I$, pela unicidadee da inversa, e então $H_1=H_2$.\n",
    "\n",
    "Ilustrando para o caso formando o quadrado unitário, temos que:\n",
    "\n",
    "$p_1=\\begin{bmatrix}\n",
    "0 \\\\\n",
    "0 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}$, $p_2=\\begin{bmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "0 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}$, $p_3=\\begin{bmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "1 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}$, $p_4=\\begin{bmatrix}\n",
    "0 \\\\\n",
    "1 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{bmatrix}$\n",
    "e\n",
    "\n",
    "considerando os seguintes pontos que formam um quadrilatero:\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "\n",
    "Podemos montar a matriz $P$ e $P'$ e resolver o sistema $P'=HP$ para encontrar a matriz $H$.\n",
    "\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "P=\\begin{bmatrix}\n",
    "0 & 1 & 1 & 0 \\\\\n",
    "0 & 0 & 1 & 1 \\\\\n",
    "1 & 1 & 1 & 1\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "P'=\\begin{bmatrix}\n",
    "10 & 10 & 30 & 30 \\\\\n",
    "10 & 20 & 20 & 10 \\\\\n",
    "1 & 1 & 1 & 1\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "\n",
    "Assim, temos que $P'=HP$:\n",
    "\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "10 & 10 & 30 & 30 \\\\\n",
    "10 & 20 & 20 & 10 \\\\\n",
    "1 & 1 & 1 & 1\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "h_{11} & h_{12} & h_{13} \\\\\n",
    "h_{21} & h_{22} & h_{23} \\\\\n",
    "h_{31} & h_{32} & h_{33}\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "0 & 1 & 1 & 0 \\\\\n",
    "0 & 0 & 1 & 1 \\\\\n",
    "1 & 1 & 1 & 1\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "\n",
    "Assim, temos que:\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "10 & 10 & 30 & 30 \\\\\n",
    "10 & 20 & 20 & 10 \\\\\n",
    "1 & 1 & 1 & 1\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "=\n",
    "\\begin{bmatrix}\n",
    "h_{13} & h_{13}+h_{11} & h_{13}+ h_{11} + h_{12} & h_{12} + h_{13} \\\\\n",
    "h_{23} & h_{23}+h_{21} & h_{23}+ h_{21} + h_{22} & h_{22} + h_{23} \\\\\n",
    "h_{33} & h_{33}+h_{31} & h_{33}+ h_{31} + h_{32} & h_{32} + h_{33}\n",
    "\n",
    "\n",
    "\\end{bmatrix}\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "\n",
    "Assim, temos que:\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$h_{13}=10$, $h_{23}=10$, $h_{33}=1$ e portanto:\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "$H=\\begin{bmatrix}\n",
    "0 & 20 & 10 \\\\\n",
    "10 & 0 & 10 \\\\\n",
    "0 & 0 & 1\n",
    "\\end{bmatrix}$\n",
    "\n",
    "\n"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.11.0"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
